---
marp: true
theme: default
paginate: true


---

# **Programmation Orientée Objet pour le Calcul Scientifique : Part I Survival kit**

---

# Organisation du cours
Sous forme d'**Item**, se raccrochant à trois catégories : 
- Outils et Langage (TooL)
- Orienté objet (OO)
- Gestion de la mémoire (Mem)
- **Programmation statique (Static)**

Vous n'êtes pas seul : https://en.cppreference.com/w/ est votre allié...

---

# Item 11 premier flirt avec la programmation statique
Programmation statique qu'est-ce que c'est ? Les lignes de codes écrites sont "exécutées" :
- non pas à l'exécution du programme 
- mais pendant la compilation

Le plus simple : les variables statiques
```c++
int i = 3; // assignment done at compile time

int main() {
    std::cout << " i =" << i << std::endl;
}

```
---

# Item 11 premier flirt avec la programmation statique
Mot clé **static** : membre de classe et non d'objet
```c++
struct A{
    static int i;
};

int A::i = 1;

int main(){
    std::cout << A::i << std::endl; // no need to have an object to access i
    A a;
    A a2;
    std::cout << a.i << std::endl;  // = 1
    std::cout << a2.i << std::endl; // = 1
    // i is the same in all object of class 
    a.i += 2;
    std::cout << a2.i << std::endl;// = 3 !
}
```
---

# Item 11 premier flirt avec la programmation statique
Mot clé **constexpr** : indique qu'une expression peut être évaluée à la compilation
- cette expression s'appelle une expression constante (constant expression)
- une expression constante peut-être une variable ou une fonction
    - plus de détails voir https://en.cppreference.com/w/cpp/language/constexpr
```c++
constexpr int i = 5;

constexpr int f()  {
    return i+2;
}
```
---

# Item 11 premier flirt avec la programmation statique
Les expressions constantes sont utilisables dans deux cas de figures
- les paramètres des template (voir item suivant)
- les tailles de tableaux statiques
```c++
int static_array[constant_expression];
```
---

# Item 11 premier flirt avec la programmation statique
les tableaux statiques : sont des tableaux `à la C`
```c++
int array0 [3]; // uninitialized array]
int array[3] = {0,1,2};
std::cout << array[0] << std::endl; // array starts at index 0
for (int i = 0; i < 3 ; ++i){
    std::cout << "array["<< i << "] = " << array[i]<< std::endl;
}
```
- La taille est connue statiquement, ie. à la compilation et ne peut pas changer.
- Un dépassement de tableau est une erreur silencieuse (=danger)
```c++
int array[3] = {0,1,2};
array[3] = 0; //ERROR, memory corruption
```

---

# Item 11 premier flirt avec la programmation statique
les tableaux statiques : sont des tableaux `à la C`
- leur taille peut être une expression constante (fonction ou variable `constexpr`)
```c++
constexpr int i = 5;

constexpr int f()  {
    return i+2;
}
int main(){
    int array[f()];
    for (int i = 0; i < f() ; ++i){
        array[i] = i;
    }
}
```

---

# Item 11 premier flirt avec la programmation statique
les tableaux statiques : sont des tableaux `à la C`
- ces tableaux peuvent être multi-dimensionnels : 
`<type> name [slow-index]...[fast-index]`
```c++
int multi_array[2][3] = {   {0,1,2},
                            {3,4,5}
                        };
for (int i = 0; i < 2; ++i) {
    for (int j = 0; j < 3; ++j) {
        std::cout << multi_array[i][j] << std ::endl;
}
```
L'ordre de stockage est la transposée de celui utilisé en Fortran.
**Exo 11.1** Construire, remplir et afficher un tableau de taille [2][2][3].

---

# Item 12 : entrée dans l'univers des template
**Paramètres template** : la face immergée de l'iceberg... 
- **Fonctions Template**
    - abstraction du type des arguments
- **Classes Template**
    - un modèle de classe

---

# Item 12 : entrée dans l'univers des template
**Fonctions Template** 1/3
- commençons par un exemple 
```c++
void f_int(int a) { std::cout << a << std::endl;}
void f_double(double a) { std::cout << a << std::endl;}
void f_char(char a) {std::cout << a << std::endl;} 
```
Un paramètre template permet de mutualiser du code pour différent type de données
```c++
template <typename T>
void f(T a) { std::cout << a << std::endl;}

int main(){
    f(3);
    f(3.14);
    f('a');
}
```

---

# Item 12 : entrée dans l'univers des template
**Fonctions Template** 2/3
- Syntaxe  : on peut écrire indifféremment `typename` ou `class`
```c++
template <class T>
void f(T a) { std::cout << a << std::endl;}
```
**Exo 12.1** écrire une fonction template qui incrémente son paramètre (passé en entrée/sortie). L'appeler pour différents types numériques (entiers ou flottants).

---

# Item 12 : entrée dans l'univers des template
**Fonctions Template** 3/3 : danger des templates
- une fonction template ne peux pas fonctionner pour n'importe quel type
    - impossible de spécifier les types requis (avant les concepts de C++20)
```c++
template <typename T>
void f(T& a) { ++a; }

int main(){
    int i = 0;
    f(i); // OK
    bool b = true;
    f(b); // KO, ++ operator not available for bool type
 }
```

---

# Item 12 : entrée dans l'univers des template
**Classes Template**  1/12
- commençons par un exemple
```c++
class IntData {
    int m_i;
public:
    void print();
    void add(int a);
};
class FloatData {
    float m_f;
public:
    void print();
    void add(float a);
};
```
- Peut-on mutualiser ?

---

# Item 12 : entrée dans l'univers des template
**Classes Template** 2/12
- commençons par un exemple : réécriture template
```c++
template <typename T>
class DataT {
    T m_i = T{}; // default value of type T
public:
    void print() {}
    void add(T a) {}
};
int main(){
    DataT<int> int_data;
    DataT<float> float_data;
}
```
- Attention la classe `DataT` n'est compilée que lorsqu'elle est déclarée.

---

# Item 12 : entrée dans l'univers des template
**Classes Template** 3/12
un modèle de classe qui devient une classe à sa déclaration
- les classe template peuvent contenir plusieurs paramètres template
- les paramètres templates peuvent être des types ou des `int` ou des `bool`
- les paramètres templates peuvent être partiellement spécialisés
- la déclaration et la définition doivent être accessibles à l'instanciation de la classe

---

# Item 12 : entrée dans l'univers des template
**Classes Template** 4/12
- les classe template peuvent contenir plusieurs paramètres template
```c++
template <typename T, typename U>
class Pair {
    T m_a = T{}; // default value of type T
    U m_b = U{}; // default value of type U
public:
    void print() {}
    void add(T a, U b) {}
};
int main(){
    Pair<int,float> int_data;
    Pair<float, double> float_data;
}
```

---

# Item 12 : entrée dans l'univers des template
**Classes Template** 5/12
- les paramètres templates peuvent être des types ou des `int` ou des `bool`
```c++
template <typename T, int N>
class ArrayT {
    T m_i [N] = {}; // empty array
public:
    void print() {}
    void add(T* a) {}
};
int main(){
    ArrayT<int,2> int_data;
    ArrayT<float,3> float_data;
}
```
---

# Item 12 : entrée dans l'univers des template
**Classes Template** 6/12
- les paramètres templates de la classe peuvent être partiellement spécialisés
```c++
template <typename T, typename U>
class Pair {
    T m_a = T{}; // default value of type T
    U m_b = U{}; // default value of type U
public:
    void print() {}
    void add(T a, U b) {}
};
// specialization 
template <typename U>
class Pair<int,U>{
    // specific behavior for a pair which first arg is an int...
}; 
```

---

# Item 12 : entrée dans l'univers des template
**Classes Template** 7/12
- les méthodes de la classe peuvent être spécialisées (pas partiellement)
```c++
template <typename T, typename U>
struct Pair {
    void print() {std::cout << "Pair<T,U>"<< std::endl;}
};
// specialization 
template <>
void Pair<int,int>::print() {std::cout << "Pair<int,int>"<< std::endl;}

int main(){
    Pair<int,double> p1;
    Pair<int,int> p2;
    p1.print();
    p2.print();
} 
```

---

# Item 12 : entrée dans l'univers des template
**Classes Template** 8/12
- la déclaration et la définition doivent être accessibles à l'instanciation de la classe
```c++
// A.h
template <typename T>
struct A {
    T m_ = T{};
    void print(); // declaration only
};
// A.cpp
#include "A.h"
template <typename T>
void A<T>::print() {} // definition (here empty for concision)
// main .cpp
#include "A.h"
int main(){
    A<int> a;
    a.print(); //  ERROR: undefined reference to 'A<int>::print()
}
```

---

# Item 12 : entrée dans l'univers des template
**Classes Template** 9/12
- la déclaration et la définition doivent être accessibles à l'instanciation de la classe
    - lorsque l'objet `a` est créé, la **définition** et la **déclaration** de l'ensemble de la classe doivent être **visibles** : dans un `.h` inclus ou dans le même fichier
    - les template sont **déclarés et définis dans des fichiers `.h`**
    - Les template peuvent être définis dans un `.cpp` s'ils ne sont utilisés qu'**à l'intérieur de ce `.cpp`**.
    - si l'on souhaite séparer définition et déclaration dans deux fichiers : faire deux `.h` et include la déclaration dans la définition

---

# Item 12 : entrée dans l'univers des template
**Classes Template** 10/12
- la déclaration et la définition doivent être accessibles à l'instanciation de la classe
```c++
// A.h
template <typename T>
struct A {
    T m_ = T{};
    void print(); // declaration only
};
template <typename T>
void A<T>::print() {} // definition within the A.h file
// main .cpp
#include "A.h"
int main(){
    A<int> a;
    a.print(); //  OK
}
```

---

# Item 12 : entrée dans l'univers des template
**Classes Template** 11/12
- la déclaration et la définition doivent être accessibles à l'instanciation de la classe
```c++
// A_impl.h
template <typename T>
void A<T>::print() {} // definition within the another.h file
// A.h
template <typename T>
struct A {
    T m_ = T{};
    void print(); // declaration only
};
#include "A_impl.h"
// main .cpp
#include "A.h"
int main(){
    A<int> a;
    a.print(); //  OK
}
```

---

# Item 12 : entrée dans l'univers des template
**Classes Template** 12/12
- **Exo 12.2** faites fonctionner ce programme :
```c++
#include "Tuple.h"

int main(){
    Tuple<int,int,int> my_tuple {1,2,3};
    my_tuple.print();
    Tuple<int,double,int> my_tuple2 {1,1.2,3};
    my_tuple.print();
    return 0;
}
```
L'exécution doit afficher le contenu du tuple. Bonus : 
- le `Tuple<int,int,int>` affiche "Made of int"
- séparer la déclaration et la définition de votre tuple dans deux fichiers.